\thispagestyle{empty}
\section*{Remerciements}

Je tiens à t'exprimer ma gratitude, \textbf{Julien}, pour ton soutien et tes conseils tout au long de mon parcours de Master et de Doctorat. Depuis les premières discussions sur mon sujet de recherche jusqu'aux révisions finales du manuscrit de ma thèse, tu as été une source inestimable d'expertise et d'enthousiasme. Je t’en suis très reconnaissant de m’avoir également laissé beaucoup de liberté dans mes choix de recherche, de t’être engagé sur ce projet et d'avoir cru en moi.\newline

Je tiens à exprimer ma sincère gratitude à \textbf{Elisabeth Huguet}, \textbf{Richard Cordaux}, \textbf{Tanja Schwander}, \textbf{Céline Brochier-Armanet}, \textbf{Clément Gilbert} et \textbf{Sebastian Lequime} pour avoir accepté de faire partie du jury de ma thèse. Votre expertise et votre expérience dans le domaine seront sans aucun doute déterminantes pour fournir des commentaires et des conseils précieux sur mon travail.\\

Je suis également très reconnaissant aux membres de mon comité de suivi de thèse (\textbf{Tristan Lefébure}, \textbf{Jean-Michel Drezen}, \textbf{Clément Gilbert} et \textbf{Damien de Vienne}), pour leurs précieux commentaires, suggestions et encouragements pendant la réalisation de cette thèse.\\

Je tiens aussi à remercier les membres de l'équipe IRBI (\textbf{Annie Bézier}, \textbf{Matthieu Leobold}, \textbf{Elisabeth Herniou} et \textbf{Jean-Michel Drezen}) de Tours avec lesquels j'ai pu travailler durant quelques mois pour la réalisation du chapitre2, nous avons écrit une belle histoire ensemble. \\

J’aimerais également remercier tous les \textbf{membres du LBBE} avec lesquelles j’ai pu partager des moments détentes ou bien avoir des discutions scientifiques très intéressantes (les deux n’étant bien évidement pas incompatible). Plus particulièrement, j’aimerais remercier \textbf{Bastien} pour ton aide indispensable en Bayésien, \textbf{Damien} pour tous tes conseils en phylogénie, et \textbf{Sylvain} pour avoir éclairé ma lanterne plus d'une fois ! Et également tous les membres de l’\textbf{équipe GEI}, pour leurs partages de savoir durant nos réunions d’équipes et café biblio.\\

Mes remerciements vont également à toute l'équipe du \textbf{pôle administratif}, \textbf{pôle informatique} et \textbf{pôle biotech}, sans qui la recherche en général ne serait vraiment pas envisageable.\\

Je tenais également à remercier toute l'équipe du \textbf{Projet Pangolin}. J'ai eu la chance à vos côtés d'assister à un parcours humain et scientifique extraordinaire.\\
\newpage
Mes potes du bac pro ! \textbf{Lucas}, \textbf{Laurine}, \textbf{Margaux}, \textbf{Siobhan}, \textbf{Guigui}, \textbf{Marie}, \textbf{Lae}, \textbf{Jess} et \textbf{Youccef}. Je vous remercie pour tous les moments passés ensemble à se casser les méninges aux escape games, se faire courser par des zombies dans un hangar, ou tout simplement en passant des bons moments autour de ptits repas ou d'un jeu de société. Vous aurez été une source indispensable de bonheur pour moi durant ces trois années et je suis sûr que même si je dois partir loin pendant quelque temps, nous resterons toujours soudés, comme depuis le début !\\

Mes potes de Master ! \textbf{Thomas}, \textbf{Madiou}, \textbf{Jess}, \textbf{Marie}, \textbf{Beber} (le meilleur des colocs), \textbf{Manon}, \textbf{Rémi}, \textbf{Basile}, \textbf{Flav}, \textbf{Aurélia}, \textbf{Amandyne}, \textbf{Alex}, \textbf{Juliette} et \textbf{Justin(e)}. Je vous remercie pour toutes ces années depuis le Master. Si je devais aller chercher dans ma mémoire les moments passés avec vous qui m’ont le plus marqué, je dirais nos soirées au bec de jazz à essayer tant bien que mal de danser aussi bien que Madiou, nos vacances en Italie, Pologne (kiss Mateusz!) et Espagne à marcher, marcher et re-marcher en disant des conneries, nos nombreuses heures passées ensemble à réviser en master, et nos nombreuses heures passées ensemble à faire tout simplement les cons. Je me souviendrai toujours du moment où vous êtes rentrés dans ma vie les copains, et j’espère que cette amitié perdurera, et qu'elle débouchera peut-être un jour sur d’incroyables projets en communs !\\

Les générations de potes de thèse ! \textbf{Sylvain}, \textbf{Pierre}, \textbf{Alexis}, \textbf{Vincent}, \textbf{Théo}, \textbf{Thibault}, \textbf{Anaïs}, \textbf{Daniel}, \textbf{Miriam}, \textbf{Camille}, \textbf{Alicia}, \textbf{Marius}, \textbf{Raphaël}, \textbf{Sara} et \textbf{Zainab}. Vous avez toutes et tous participé à ce que cette thèse se passe dans les meilleures conditions, toujours avec un sujet de discussion intéressant ! Je pense également à tous nos moments passés autour d’un verre, à jouer au mölkky dehors, ou bien passer notre baptême de plongée aux algecos, c’était vraiment de chouettes moments.\\

Plus particulièrement, j’aimerais également remercier ma petite sœur de thèse, \textbf{Chloé} ! Je me souviendrai toujours de ces trois années passées à tes côtés, de rigolades, craintes, et pétages de câbles (dans le bon sens). Ces années n’auraient certainement pas été les mêmes sans ta présence indispensable.\\ 

Je te suis également tellement reconnaissant, \textbf{Dorys}, pour ton amour inconditionnel et ton soutien tout le long de cette thèse. Merci pour tous ces moments de douceur et tes nombreux conseils précieux qui me resteront à vie. Tu as été en quelque sorte mon roc dans ce voyage, qui n'aurait certainement pas été le même sans toi, et probablement pas sans Poppy non plus (je ne pense pas qu’il se doutait que je le mettrais un jour dans mes remerciements ce ptit). \\

Je tiens à exprimer ma plus profonde gratitude à \textbf{ma famille}, à \textbf{mes parents} et \textbf{grands-parents} pour leur amour et leur soutien indéfectibles tout au long de mon parcours. Je n'aurais pas pu accomplir cela sans vos encouragements constants et vos soutiens émotionnels. \textbf{Papa}, j’aimerais également te remercier pour ton soutien durant cette thèse et bien avant. J'ai eu la chance grâce à toi d’apprendre à savoir apprécier les choses simples de la vie et de grandir dans un milieu épanouissant et unique qu'est celui de la ferme. J’en viens presque aujourd’hui à regretter les bruits de pintades de bon matin, c’est pour te dire ! \textbf{Mathieu} et \textbf{Capucine}, j'aimerais vous remercier pour tous ces moments en famille qui m'ont beaucoup fait plaisir durant cette thèse, j'espère qu'à l'avenir, nous pourrons encore en partager tous ensemble. \\ 

Enfin, plus particulièrement, j’aimerais remercier deux personnes pour qui j’ai décidé de dédier ce travail de thèse. Mamie et Maman, vous méritez plus que personne de voir vos noms en premières pages de ce manuscrit. \\

\textbf{Mamie}, car tout le long de mon parcours scolaire, tu n’as cessé de me suivre et m’écouter parler de ce qui me passionnait. De la petite école jusqu’en Master, tu m’as aidé et soutenu dans mes révisions, et tu n’as jamais cessé de t’intéresser à mes projets de thèse. Toi qui n’as passé que le certificat d’étude comme tu dis souvent, tu aurais pourtant pu aller si loin avec ton intelligence singulière et la passion qui te porte pour les belles choses. Sache qu'aujourd'hui, avec ce manuscrit, une partie de toi résonnera au côté de belles histoires.\\

\textbf{Maman}, car tu as été un véritable pilier dans ma vie. Je pense que sans ton encouragement dans les périodes difficiles, je n’aurais jamais eu l’audace de tenter la fac, moi qui me trouvais trop nul pour ces choses-là. Tu as toujours voulu passer la vie de tes fils avant la tienne, même après l’épisode malheureux récent qui est entré dans nos vies, tu es toujours restée combative pour nous, et je suis sûr que lorsque nous relirons ces phrases ensemble dans quelques années, nous pourrons nous réjouir des progrès que tu as pu accomplir. En attendant, sache que ce travail n'aurait surement jamais existé sans ta présence et ton aide durant toutes ces années.\\

\null\hfill Benjamin
